+++
title = "Сопротивление проводника"
weight = 16

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 16\. Сопротивление проводников. Сопротивление при параллельном и последовательном соединении проводников. Зависимость сопротивления проводников от температуры. Понятие о сверхпроводимости.

## Последовательное соединение 

При последовательном соединении проводников сила тока в любых частях цепи одна и та же: $I_1=I_2=\ldots=I_n$ (так как сила тока определяется количеством электронов, проходящих через поперечное сечение проводника, и если в цепи нет узлов, то все электроны в ней будут течь по одному проводнику).

Полное напряжение в цепи при последовательном соединении, или напряжение на полюсах источника питания, равно сумме напряжений на отдельных участках цепи:  $U_1=U_2=\ldots=U_n$.

![serial connection](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/resistance-conductors/serial-connection.png)

Из закона Ома следует, что

$$
R=\sum_{k=1}^n{R_k}
$$

## Параллельное соединение 

Сила тока в неразветвлённой части цепи равна сумме сил тока в отдельных параллельно соединённых проводниках: $I=\sum_{k=1}^n{I_k}$


Напряжение на участках цепи АВ и на концах всех параллельно соединённых проводников одно и то же: $U_1=U_2=\ldots=U_n$

![parallel connection](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/resistance-conductors/parallel-connection.png)

Из закона Ома следует, что

$$
\frac{1}{R} = \sum_{k=1}^n{\frac{1}{R_k}}
$$

## Зависимость от температуры

Способность вещества проводит ток характеризуется его удельным сопротивлением или проводимостью.
Их величина определяется химической природой вещества и температурой в которых он находится.
Для металлов удельное сопротивление растет линейно по формуле

$$
\rho = \rho_0(1+at^o)
$$

- $\rho_0$ - удельное сопротивление при $0^o C$
- $a$ - коэффициент равный $1/273$

Можем перейти к абсолютной температуре

$$
\rho = \rho_0 a T
$$

При низких температурах есть отступления от закономерности. Но в большинстве случаем следует кривой.

![temperature dependence](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/resistance-conductors/temperature-dependence.jpg)

Величина $\rho_{ost}$ сильно зависит от чистоты материала и наличия остаточных напряжений, поэтому после отжига величина уменьшается.
У абсолютно чисто металла при абсолютной температуре $\rho=0$ 
У большой группы металлов и сплавов сопротивление скачком обращается в ноль, что и является сверхпроводимостью.
Для каждого сверхпроводника имеется своя температура, при которой он переходит в это состояние. .
При действии на него магнитного поля состояние разрушается.
Если $T=T_k$ то величина критического поля равна 0, и растет с понижением температуры.


